alias update="pkg update -y && pkg upgrade -y"

alias install='pkg install -y'
alias installed='pkg list-installed'

alias l='ls --color=auto'
alias ls='ls -C'
alias ll='ls -lh'
alias la='ls -la'
alias lc='ls -lC'
alias ld='ls -d */'
alias lt='ls -lt'
alias lr='ls -R'
alias lh='ls -lh --color=auto'

alias cls='clear'
alias time='date +"%H:%M:%S"'
alias datetime='date +"%Y-%m-%d %H:%M:%S"'

alias ip='ip addr show'
alias netstat='netstat -tuln'
alias publicip='curl ifconfig.me'

alias sysinfo='top -n 1'
alias mem='free -h'
alias cpu='top -n 1 | grep Cpu'
alias disk='df -h'
alias pstree='pstree -p'
alias ps='ps aux'
alias jobs='jobs -l'

alias gs='git status'
alias ga='git add .'
alias gc='git commit -m'
alias gp='git push'
alias gl='git pull'
alias glog='git log --oneline --graph --decorate'
alias gclone='git clone'

alias zshrc='nano ~/.zshrc'

alias notebook='jupyter notebook'
alias py='python'

